\documentclass{beamer}
\usepackage{beamerthemeshadow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[flushleft]{threeparttable}
\definecolor{beamer@darkred}{rgb}{0.85,0.1,0.1}
\setbeamercolor{structure}{fg=beamer@darkred}
\usepackage[english,serbian]{babel}
\def\d{{\fontencoding{T1}\selectfont\dj}}
\def\D{{\fontencoding{T1}\selectfont\DJ}}


\title{Zetetika-kritičko rasuđivanje}
\subtitle{--Skandal oko Gutenbergovog plagijata --}
\author{Jana Medić, Anđela Radovanović, Zagorka Pantović}
\institute{Matematički fakultet\\Univerzitet u Beogradu}
\date{
	\footnotesize{Beograd, 2021.}	
}

\begin{document}
\begin{frame}
	\thispagestyle{empty}
	\titlepage
\end{frame}

\addtocounter{framenumber}{-1}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Literatura}
Zasnovano na:\\
	\begin{itemize}
		\item Jelena Graovac i Milena Vujošević Janičić: “Stručna i naučna komunikacija”, Beograd, 2017.
		\item Guttenberg plagiarism scandal, Wikipedia
		\item (\url{-https://amp.en.google-info.cn/41934701/1/guttenberg-plagiarism-scandal.html})
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Pregled} % Table of contents slide, comment this block out to remove it
	\tableofcontents[hidesubsections] 
\end{frame}

\section{Šta je plagijarizam?}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Šta je plagijarizam?}

Pojam \textbf{,,plagijat“} je nastao od reči ,,plagiaris“ koja označava ljude koji prisvajaju tuđa dela kao svoja.\\

Neke od definicija plagijarizma: 
	\begin{itemize}	
		\item Plagijarizam je čin prisvajanja pisanih dela druge osobe i predstavljanja istih kao svoje. Ova vrsta prevare je usko vezana sa falsifikovanjem i radnjama koje dovode do kršenja autorskih prava. 
		\item Korišćenje tuđeg dela bez navođenja izvora. 

	\end{itemize}
	
	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Šta je plagijarizam?}
	\begin{itemize}	
	    \item Krađa i prosleđivanje ideja ili reči nekog drugog kao svoje. 
		\item Predstavljanje već postojeće ideje kao nešto novo i originalno. 
		\item Davanje pogrešnih informacija o izvoru citata. 
		\item Kopiranje velikog broja reči ili ideja sa izvora tako da čine većinu rada, bez obzira na to da li su navedeni izvori.
	\end{itemize}
	\textit{Ne postoji opšte prihvaćena, tačna i univerzalna definicija plagijarizma.}

\end{frame}

\section{O Gutenbergu}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{O Gutenbergu}
Karl Teodor Gutenberg rođen je 5.12.1971. u Minhenu. On je nemački biznismen i političar.

	
	\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.55]{slika1}
\caption{Karl Teodor Gutenberg}

	\end{figure}
	
\end{frame}
	

\begin{frame}[fragile]\frametitle{O Gutenbergu}
	\begin{itemize}	
		
		\item Gutenberg je studirao pravo na Univerzitetu u Bajrojtu. 				\item 2007. godine doktorirao je pravo sa disertacijom koja je nosila naslov „Ustav i ustavni ugovori - ustavni razvoj u Sjedinjenim Državama i Evropskoj uniji“.
		\item Bio je član Bundestaga,  generalni sekretar CSU-a,  savezni ministar za ekonomiju i tehnologiju, kao i savezni ministar odbrane.

	\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{slika2}
\caption{Prednja korica doktorske disertacije Karl Teodora  Gutenberga}
	\end{figure}

\end{frame}

\section{Otkrivanje Gutenbergovog plagijarizma}
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Otkrivanje Gutenbergovog plagijarizma}
	Andreas Fišer-Leskano, profesor javnog prava Univerziteta u Bremenu, pripremavši  pregled Gutenbergove disertacije za jedan nemački časopis pronašao je članak veb stranice NZZ iz kojeg su odlomci bez citiranja ubačeni u Gutenbergovu doktorsku disertaciju.\\
	Nakon ovog otkrića Fišer je izvršio dalju pretragu i pronašao sedam odlomaka bez odgovarajućeg citiranja, a potom o plagijarizmu obavestio novine. \\

\end{frame}




\begin{frame}[fragile]\frametitle{Otkrivanje Gutenbergovog plagijarizma}
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.65]{slika6}
		\caption{Andreas Fišer-Leskano}
		
	\end{figure}
	
\end{frame}


\section{Gutenberg podnosi ostavku}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Gutenberg podnosi ostavku}
   \begin{itemize}
	\item 16. februara 2011. Suldojdže Zeitung objavio je članak u kome se izveštava o optužbama protiv Gutenberga. 
	\item Istog dana nemački list „Frankfurter Allgemeine Zeitung“ FAZ objavio je da je uvod njegove doktorske disertacije pozajmljen iz članka iz 1997.godine.
	
	\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Gutenberg podnosi ostavku}
   \begin{itemize}
	\item 1. marta 2011. Gutenberg je podneo ostavku na sve političke funkcije na nacionalnom nivou. 
	\end{itemize}
	
	\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.40]{slika4}
	\end{figure}

\end{frame}


\section{Izveštaj i curenje nalaza}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Izveštaj i curenje nalaza}
	\begin{itemize}
\item Komisija za profesionalnu samoregulaciju u nauci poslala je Gutenbergu svoj izveštaj o preliminarnim nalazima tražeći njegov odgovor do 26. aprila 2011.godine.
\item 9. aprila 2011, došlo je do curenja preliminarnih nalaza u štampi, gde je Gutenberg optužen za namernu obmanu. 
\item Njegov advokat je rekao da je curenje informacija i nalaza kršenje Gutenbergovih ličnih prava.
	\end{itemize}
	
	\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.30]{slika3}
	\end{figure}

\end{frame}


\section{Izvinjenje}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Izvinjenje}
Najpolularniji nemački političar, inače plemić sa titulom barona, priznao je da je napravio ozbiljne greške "koje ne odgovaraju naučnom kodeksu" i poslao lična izvinjenja svim onim autorima koji nisu pravilno citirani u njegovoj disetaciji. 


\end{frame}

\section{Podrška kancelarke}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Podrška kancelarke}


Kancelarka Angela Merkel nije osudila Gutenberga. Istakla je da duboko žali zbog njegove ostavke. \\
Saopštila je da ona nije zaposlila naučnog saradnika ili doktora, već ministra odbrane i da on savršeno obavlja svoje ministarske dužnosti.\\
 Njeno mišljenje naišlo je na oštru kritiku i 35 000 naučnika potpisuje peticiju protiv njenog stava.

	\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.50]{slika5}
\caption{Kancelarka Merkel i Gutenberg}
	\end{figure}
	
	
\end{frame}

\section{Završetak postupka}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Završetak postupka}

	\begin{itemize}
		\item U novembru 2011. tužilaštvo u Hofu obustavilo je krivični postupak zbog kršenja autorskih prava protiv Gutenberga, pod uslovom da uplati 20.000 evra nemačkoj dobrotvornoj fondaciji.
		\item Ova odluka je kritikovana zbog pristrasnosti prema ekonomskim kriterijumima.	
		\item Uprkos Univerzitetu u Bajrojtu, koji je Gutenberga optužio za namernu prevaru, tužilaštvo je došlo do zaključka da je Gutenberg greške napravio nenamerno.
	\end{itemize}
	
\end{frame}

\begin{frame}

\center
 \textbf{Hvala na pažnji!}
 
	
\end{frame}


\end{document}